N°31 - 9 au 16 novembre 2017 le harcèlement à l'école
Maël, 17 ans, a été harcelé au collège

«Au début, c’était des insultes, puis il y a eu les bousculades dans le couloir et des coups sans raison particulière.» Maël a été victime de harcèlement lorsqu’il était au collège, en région parisienne. Un groupe de cinq élèves l’avait pris pour cible et le harcelait tous les jours. D’autres élèves participaient aussi aux intimidations et violences. «Ça pouvait être n’importe quand. Le matin en arrivant, à la récré, pendant les cours. J’étais traité de tout, je recevais des coups de poing derrière l’épaule, des coups de pied derrière les genoux…»
Maël souffrait mais n’en parlait à personne. Ses parents ne se doutaient de rien. «Je ne voulais pas les embêter avec tout ça, leur faire du mal.»
Maël perdait totalement confiance en lui, se persuadait qu’il n’arriverait à rien et faisait souvent des crises d’angoisse. Ses résultats scolaires ont commencé un peu à baisser. «Je pense avoir été harcelé très longtemps parce que je ne me suis pas défendu. Ils s’en sont pris à moi au hasard, et comme je n’ai montré aucun signe de défense, ils ont continué», explique-t-il. A la fin de la classe de troisième, Maël a fait une dépression. Là encore, sa famille n’a pas compris pourquoi.
Un jour, il a découvert à la télé une jeune fille qui a créé l’association Généraction solidaire pour parler du harcèlement à l’école. Elle en avait été victime comme lui. Ce fut le déclic. Après l’avoir contactée, ils ont réalisé ensemble un court-métrage sur le harcèlement, qui est diffusé dans les écoles. «Ça m’a permis de m’en sortir, de reprendre confiance en moi.»
L’adolescent va beaucoup mieux aujourd’hui. Il est entré cette année dans une école de cinéma dans le sud de la France, à Perpignan. Et il travaille sur un nouveau film consacré au harcèlement. «Comme personne ne réagit à l’école, on a tendance à se dire qu’on doit mériter tout ça. Mais ce n’est pas vrai. Quand ça nous arrive, il faut vraiment en parler à quelqu’un pour que ça change.»
La région parisienne, où Maël allait à l’école, et Perpignan, où il étudie maintenant
